\input{../notemp}
\usepackage{bussproofs}

\title{論理と形式化 第3回}

\begin{document}
\maketitle

\section*{演習}
\subsection{以下を証明せよ}


\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{24}
	\item $\neg (A \wedge B)\supset \neg A \vee \neg B$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{$A \vee \neg A$}

			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\neg(A \wedge B)$}
			\UnaryInfC{$\neg A \vee \neg B$}

			\AxiomC{2}\noLine
			\UnaryInfC{$A$}
			\AxiomC{3}\noLine
			\UnaryInfC{$B$}
			\BinaryInfC{$A \wedge B$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{3}
			\UnaryInfC{$\neg B$}
			\UnaryInfC{$\neg A\vee \neg B$}

			% \AxiomC{?}
			\AxiomC{2}\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\UnaryInfC{$\neg A \vee \neg B$}

			\LeftLabel{2}
			\TrinaryInfC{$\neg A \vee \neg B$}

			% \UnaryInfC{$\neg A \vee \neg B$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$\neg (A \wedge B)\supset \neg A \vee \neg B$}
		\end{prooftree}

	\item $\neg A \vee \neg B \supset \neg (A \wedge B)$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A \vee \neg B$}
			
			\AxiomC{2}\noLine
			\UnaryInfC{$\neg A$}
			\AxiomC{3}\noLine
			\UnaryInfC{$A \wedge B$}
			\UnaryInfC{$A$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{3}
			\UnaryInfC{$\neg (A \wedge B)$}

			\AxiomC{2}\noLine
			\UnaryInfC{$\neg B$}
			\AxiomC{3}\noLine
			\UnaryInfC{$A \wedge B$}
			\UnaryInfC{$B$}
			\BinaryInfC{$\perp$}
			\LeftLabel{3}
			\UnaryInfC{$\neg(A \wedge B)$}

			\LeftLabel{2}
			\TrinaryInfC{$\neg (A \wedge B)$}

			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$\neg A \vee \neg B \supset \neg (A \wedge B)$}
		\end{prooftree}

\end{enumerate}

\section{推論規則}

\subsection{$\forall$}

\subsubsection{$\forall -$導入}

aを変数とする。

変数条件:

$F(a)$に至る演算の仮定の全てと$F(x)$自身にaが自由変数として含まれていてはならない。

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\overbrace{F(a)}^{\footnotesize a\mbox{が仮定に現れないならば}a\mbox{の制限なしに}F(a)\mbox{が成り立つ}}$}
	\UnaryInfC{$\ubrac{\forall_xF(x)}{\mbox{すべての}x\mbox{に対して}F(x)\mbox{は成り立つ}}$}
\end{prooftree}

このことを\emph{eigenvariable}と呼ぶ。


\subsubsection{$\forall-$除去}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\forall_xF(x)$}
	\UnaryInfC{$F(t)$}
\end{prooftree}

($t$は任意の\emph{項}あるいは\emph{対象})

\section*{演習}
\subsection*{以下を証明せよ。}

\begin{enumerate}
	\setcounter{enumi}{26}
	\item $\forall_x\forall_yA(x, y) \supset \forall_y\forall_xA(x, y)$
		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\forall_x\forall_yA(x, y)$}
			\UnaryInfC{$\forall_yA(a, y)$}
			\UnaryInfC{$A(a, b)$}
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x, b)$}
			\UnaryInfC{$\forall_y\forall_xA(x, y)$}
			\LeftLabel{1}
			\UnaryInfC{$\forall_x\forall_yA(x, y) \supset \forall_y\forall_xA(x, y)$}
		\end{prooftree}

		外側からひとつずつやっていく

	\item $\forall_x(A(x)\wedge B(x)) \supset \forall_xA(x)\wedge \forall_xB(x)$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\forall_x(A(x)\wedge B(x))$}
			\UnaryInfC{$A(i) \wedge B(i)$}
			\UnaryInfC{$A(i)$}
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x)$}

			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\forall_x(A(x)\wedge B(x))$}
			\UnaryInfC{$A(i) \wedge B(i)$}
			\UnaryInfC{$B(i)$}
			\UnaryInfC{$\forall_xB(x)$}
			
			\BinaryInfC{$\forall_xA(x)\wedge \forall_xB(x)$}

			\UnaryInfC{$\forall_x(A(x)\wedge B(x)) \supset \forall_xA(x)\wedge \forall_xB(x)$}
		\end{prooftree}

	\item $\forall_xA(x)\wedge \forall_xB(x) \supset \forall_x(A(x) \wedge B(x))$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x) \wedge \forall_xB(x)$}
			\RightLabel{$\wedge E$}
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x)$}
			\UnaryInfC{$A(i)$}
	
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x) \wedge \forall_xB(x)$}
			\RightLabel{$\wedge E$}
			\UnaryInfC{$\forall_xB(x)$}
			\UnaryInfC{$B(i)$}

			\RightLabel{$\wedge I$}
			\BinaryInfC{$A(i) \wedge B(i)$}
			\UnaryInfC{$\forall_x(A(x) \wedge B(x))$}
			\LeftLabel{1}
			\RightLabel{$I_{(1)}$}
			\UnaryInfC{$\forall_xA(x)\wedge \forall_xB(x) \supset \forall_x(A(x) \wedge B(x))$}
		\end{prooftree}
\end{enumerate}

\subsection{$\exists$}

$\forall_x(P(x) \ubrac{\supset}{not\ \wedge} A(m, x))$

$\exists_x(P(x) \ubrac{\wedge}{not\ \supset} A(x, m))$

\subsubsection{$\exists-$導入}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$F(t)$}
	\UnaryInfC{$\exists_xF(x)$}
\end{prooftree}

\subsubsection{$\exists-$除去}

$l$をあ変数とする。

変数条件:

$a$が$F(x)$と$C$、および$C$に至る演繹の仮定のうち、$F(a)$意外に自由変数として現れてはいけない。

この$a$を\emph{eigenvariable}と呼ぶ。

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\exists_xF(x)$}
	\AxiomC{$[F(a)]$}\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\BinaryInfC{$C$}
\end{prooftree}

\section*{演習}
\subsection*{以下を証明せよ}

\begin{enumerate}
		\setcounter{enumi}{29}
	\item $\exists_x\exists_yA(x, y) \supset \exists_y\exists_xA(x, y)$

		\begin{prooftree}
			\AxiomC{1}\noLine
			\UnaryInfC{$\exists_x\exists_yA(x, y)$}

			\AxiomC{2}\noLine
			\UnaryInfC{$\exists_yA(a, y)$}

			\AxiomC{3}\noLine
			\UnaryInfC{$A(a, b)$}
			\UnaryInfC{$\exists_xA(x, b)$}
			\UnaryInfC{$\exists_y\exists_xA(x, y)$}
			\LeftLabel{3}
			\BinaryInfC{$\exists_y\exists_xA(x, y)$}

			\LeftLabel{2}
			\BinaryInfC{$\exists_y\exists_xA(x, y)$}
			\UnaryInfC{$\exists_x\exists_yA(x, y)\supset \exists_y\exists_xA(x, y)$}
		\end{prooftree}
\end{enumerate}

上記は

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\exists_xF(x)$}
	\AxiomC{$[F(a)]$}\noLine
	\UnaryInfC{$C$}
	\BinaryInfC{$C$}
\end{prooftree}

と対応させて考えると、$\exists_xF(x)$が$\exists_x\exists_yA(x, y)$、$C$は$\exists_y\exists_xA(x, y)$、$F(a)$は$\exists_yA(a, y)$

また、$\exists_xF(x)$は$\exists_yA(a, y)$、$C$は$\exists_y\exists_xA(x, y)$、$F(a)$は$A(a, b)$

$\neg \exists_xA \equiv \forall_x\neg A$

$\neg \forall_xA \equiv\exists_x\neg A$

\end{document}
